### 追捕教宗亚历山大三世（16）

走投无路的巴巴罗萨准备与他的敌人进行谈判，哪怕只是为了争取片刻时间来逃离意大利。他对传闻中伦巴第人的提议持积极态度，萨尔茨堡教务长西吉博托（Provost Sigiboto of Salzburg）通知大主教康拉德，让他与其兄弟奥地利的亨利在他们的侄子【指巴巴罗萨】和伦巴第人之间进行调解。1168年春，索尔兹伯里的约翰记载道，根据一位加尔都西会修士（被很多人认为是巴巴罗萨的私生子的Silve-Bénite的迪特里希（Dietrich of Silve-Bénite）的建议，皇帝召见了查尔特勒修道院（the Grande Chartreuse）和熙笃（Cîteaux）修道院的院长，还有流亡的帕维亚主教彼得，希望他们能够帮助巴巴罗萨脱离维尔茨堡会议的誓言，来结束教会分裂。他的这些努力都徒劳无功，正如约翰指出的，蒙费拉托侯爵威廉从他的侄子，萨瓦和莫列讷伯爵亨伯特三世（Count Humbert III of Savoy and Maurienne）那里得到了消息，后者一直在阻止巴巴罗萨逃脱。威廉侯爵表示巴巴罗萨除非交出“金山银山”，才能通过自己的领地。最后他们达成的真正交易可能是都灵，巴巴罗萨被迫将其授予亨伯特。3月9日左右，皇帝到达都灵以西的苏萨，位于波河河谷的塞尼山口东边，该山口可通往勃艮第的罗纳河谷。约翰记载道，市民们强迫巴巴罗萨释放他身边残余的意大利人质，才允许他继续前进。据圣布拉辛的奥托（Otto of St. Blasien）记载，皇帝收到了市民正在策划谋杀他的警告。扎林根的贝特霍尔德四世想出了一个办法，即让皇帝和御前侍卫西本尼的哈特曼（Hartmann of Siebenich）代替皇帝躺在床上，然后巴巴罗萨伪装成一个仆人，只带了两个随从（资料中提及的人数从1到5不等）翻越了阿尔卑斯山。这是第四次意大利战役的不光彩结局。在1174年再度返回意大利后，巴巴罗萨将苏萨夷为平地。根据维泰博的戈弗雷的记载，贝阿特丽丝甚至也对苏萨被摧毁而感到满意，因为1168年她被留在敌对的城市受了不少苦。

那么巴巴罗萨对罗马周边发生的灾难又有什么反应呢？8月14日达赛尔的雷纳德时候，仍然沉浸在胜利中的巴巴罗萨给负责从大主教区征税的科隆官员写信道，由于罗马的屈服，“我们获得了前辈们所从未得到的荣耀。”在胜利的时刻，“科隆最受爱戴的大主教雷纳德”去世了，这让巴巴罗萨感到无比悲伤。“皇帝说，雷纳德将帝国的荣誉和利益置于他个人之上，并积极投身于在他看来对我们有利的事业中，他一直都怀着这样的愿望和坚定的信念。”雷纳德的支持者和他的同僚们确保了宫相海因斯贝格的菲利普当选新任科隆大主教，他也是帝国内唯一有资格接替雷纳德的人。巴巴罗萨的话肯定不可能是对雷纳德的否定，但他写给科隆官员们的信显得那样不合时宜（就像美国总统遗憾地表示接受一名内阁成员因不明家庭原因而潦草辞职一样）。巴巴罗萨后来的顾问中再也没有任何一人像达塞尔的雷纳德这般有影响力了。

巴巴罗萨在“整个王国范围内发出的”总通告中的语气就显得非常不同了——可能是在9月21日宣布伦巴第城市反叛的时候，他通告了“帝国军队的覆灭和意大利人的反叛。”在现存的弗赖辛主教阿尔伯特给出的那版副本中，皇帝宣称“伦巴第的某些城市，即米兰、皮亚琴察、克雷莫纳、贝加莫、布雷西亚、曼图亚还有维罗纳”“无缘无故地反叛我们的陛下，玷污帝国的荣誉”，这一消息“让上天都感到惊讶，整个世界愤怒得在发抖。”（他对叛乱的原因真的那么无知吗？）【草我真的绷不住了我要笑死了】他说，叛乱的目的不仅是针对巴巴罗萨本人，也是针对德意志人的帝国，“这个帝国是用巨大的努力，大量的金钱，还有许多诸侯和杰出人物的鲜血存续至今的。”这封信是巴巴罗萨的大法官唯一一次使用“德意志帝国（Teutonicorum imperioum）”一词。意大利人不再愿意被他统治，也不再想受制于德意志人的宗主地位。巴巴罗萨宁愿与敌人战斗到底，也不愿帝国覆灭在他手上。就在巴巴罗萨几乎完全只能依赖少数还忠于他的意大利城邦还有诸侯提供的征召兵时，他还在强调他帝国的德意志特色，甚至还奇怪地承认了像索尔兹伯里的约翰这样的批评家有一定可取之处，即：他不是基督教世界的暂时领袖，只是众多国王中的一个。当然，这也是对达塞尔的雷纳德之前口不择言将欧洲的其他君主贬低为行省国王的否定，也许是巴巴罗萨呼吁某种德意志民族认同感和自豪感的时候不知不觉便做出了这样的否定。

也许我们不应过分单独强调“德意志帝国（Teutonicorum imperium）”一词的使用，但正如我们已经看到的，1167年之后，巴巴罗萨不再被描述为胜利者，而神圣帝国（Sacrum imperium）一词在12世纪80年代之前几乎再也没被大法官在文书中提起。同时，帝国宪章中关于“荣誉（honor）”和“荣耀（gloria）”两词的使用也集中在1158年至1167年之间，当时雷纳德的势力在宫廷中占据主导地位，而巴巴罗萨也正处于权利的巅峰。根据一些会议（拉丁语arengae）的记载，皇帝在1167年后仍然关注着帝国的荣誉和荣耀，但公证人在提到诸侯们为帝国服务的义务时不再使用这些词语。1167年8月爆发的灾难性流行病使得许多诸侯丧命，也结束了他们与皇帝间的同盟；而皇帝也和他们一样，成为了一个将重心放在子女和家族的福祉上的封建家长。当巴巴罗萨于1168年3月9日离开意大利时，他已经做了整整16年的国王。他余下22年的统治在某些方面只是一种勉为其难的延续。如果巴巴罗萨当时死在了罗马城外，我们非常怀疑他是否还会被作为德国在中世纪最伟大的统治者而为人铭记。
